<resources>
    <string name="app_name">Călătorie în timp și spațiu: Rusia </string>
    <string name="_0">Capitol 1</string>
    <string name="buton">Lectie</string>
    <string name="titlu_capitol1">Începuturile</string>
    <string name="descriere1_capitol1">Prima menționare a unei comunități pe teritoriul a ceea ce acum se referă la Rusia a ajuns să fie în secolul al IV-lea d.Hr., formând prima unire tribală a slavilor estici (Volinii și Buzhans). Următorul secol a marcat o unire tribală a slavilor orientali, Polyants, în bazinul mijlociu al fluviului Nipru. În 558, Avarii s-au luptat și au câștigat tribul slav al lui Dulebs, marcând succesiunea ulterioară de victorii și înfrângeri, precum și o extindere a slavilor pe o lungă perioadă de timp de aproximativ trei sute de ani.</string>
    <string name="descriere2_capitol1">La începutul secolului al VIII-lea, relansarea triburilor slave a început în bazinele superioare ale Niprului și ale râurilor din Volga. Spre sfârșitul secolului, statul vechi al slavilor s-a confruntat cu extinderea spre nord a khazarilor.</string>
    <string name="descriere3_capitol1">S-au format două mari formațiuni statale: una la nord , cu centrul la Novgorod și alta la sud cu centrul la Kiev. Unirea acestor centre a dus la formarea statului la slavii de est – Rusia Kieveană. Înainte de aceasta conducătorii Novgorodului certându-se între ei, l-au invitat pe Rurik , căpetenia unei cete de varegi, să le fie cneaz. Astfel in 879 a fost înființată Rusia Kieveană, o federație slavo-fino-baltică , condusă de către Rurik,dinastie fondată de către prințul varangian Rurik.</string>
    <string name="descriere4_capitol1">Rurik, primul cneaz, în Cartea Titlurilor a Țarului</string>
    <string name="descriere5_capitol1">Rurik și frații lui, fiind invitat să fie Cneaz </string>
    <string name="chestionar">Chestionar</string>
    <string name="trimite_r_spunsul">Trimite Răspunsul</string>
    <string name="Rusia_kieviana_buton_lectie_1">Rusia Kieviană - Începuturile și domnia lui Rurik</string>
    <string name="titlu_capitol2">Creștinizarea și dezvoltarea Rusiei Kievene</string>
    <string name="descriere0_capitol2">Cneazul Oleg</string>
    <string name="descriere1_capitol2">Cneazul Oleg, care a urmat la domnie după Rurik, a înterprins o campanie la sud și a ucis pe cnezii kieveni – Ascold și Dir. În anul 882 el transformă Kievul în capitala a statului său. Oleg a supus triburile slave din dreapta și stânga Niprului. Unirea triburilor slave de răsărit în jurul Rusiei Kievene a continuat și in timpul domniei urmașilor săi Igor(912–945) , Sveatoslav (965–972 ) și Vladimir (978–1015).</string>
    <string name="descriere2_capitol2">Cnezii Kieveni au purtat războaie cu khazarii, bulgarii de pe Volga și cu Bulgaria dunăreană. Ei au înterprins campanii militare și în Bizanț. În anul 911 între Rusia și Bizanț a fost încheiat un tratat, care îi favoriza pe negustorii ruși. Rusia Kieveană a devenit un stat puternic și prosper. Transformările din viața socială și economică a slavilor de est necesitau adoptarea unei religii noi. Credința slavilor în zei păgâni ca Perun s.a. nu contribuia la întărirea puterii cneazului deoarece ea corespundea relațiilor gentilice. Rusia avea nevoie de o religie care ar fi consolidat unitatea statală și ar fi întărit orânduirea socială existentă.</string>
    <string name="descriere3_capitol2">În anul 988 cneazul Vladimir a adoptat creștinismul prin intermediul Bizanțului și l-a proclamat religie oficială de stat. Desfăşurarea convertirii, aşa cum este ea prezentată de „Cronica vremurilor trecute”, ne apare ca o legendă.</string>
    <string name="descriere4_capitol2">Vladimir cel Mare</string>
    <string name="descriere5_capitol2">Potrivit acesteia, Vladimir a refuzat islamismul pentru că interzicea alcoolul („băutura este bucuria rusului” – spunea el) şi iudaismul pentru că reprezenta credinţa unui popor învins şi fără ţară. Chipurile zeităților vechi au fost distruse iar kievenii aduși la Nipru și, din ordin al cneazului, au fost botezați în apele râului de catre preoții bizantini.</string>
    <string name="descriere6_capitol2">Creștinarea a contribuit la consolidarea poziției cneazului și a aristocraților care, aflați la conducerea statului și susținuți de cneaz și biserică, acaparau pământurile țărănești și deveneau proprietari funciari numiți boieri. Ei au supus țăranii liberi , transformându-i în țărani dependenți. Ca și Europa Apuseană și Centrală, în Rusia Kieveană apărea societatea medievală. Adoptarea creștinismului a contribuit la întărirea relațiilor cu alte țări creștine, inclusiv cu alte popoare slave. Pe lângă mănăstiri se creează focare de cultura scrisă și se dezvoltă arta bisericească.</string>
    <string name="descriere7_capitol2">Icoană ce ilustrează botezul lui Vladimir</string>
    <string name="descriere8_capitol2">Iaroslav cel Înțelept, fiul lui Vladimir, a contribuit la consolidarea statului. El a lărgit teritoriul țării și a reușit să zdrobească triburile pecenegilor care amenințau hotarele. S-au lărgit legăturile comerciale și politice ale statului kievean cu țările europene. În timpul lui Iaroslav, statul kievean a ajuns la apogeul dezvoltării sale. Supranumele său de cel Înţelept este legat de reputaţia sa de mare creator de legi (căci el a fost autorul primului cod de legi rus ,,Ruskaia pravda”), de renaştere religioasă, de sprijinul acordat artiştilor, arhitecţilor şi de înfiinţarea unor şcoli şi biblioteci în Kiev.</string>
    <string name="descriere9_capitol2">Iaroslav cel Înțelept</string>
    <string name="descriere10_capitol2">Domnia lui Iaroslav a primit o lovitură în 1024 când Mstislav ,și el fiu al cneazului Vladimir, care stăpânea o regiune întinsă de-a lungul Caucazului de nord și al Mării Negre l-a atacat și a ieșit victorios. Iaroslav a fost nevoit sa accepte un partaj al Rusiei Kievene, Mstislav luând în stăpânire ținuturile de pe malul stâng al Niprului ce aveau capitala la Cernigov. Mstislav a domnit în Cernigov până la moartea sa în 1036.</string>
    <string name="descriere11_capitol2">Vladimir al 2-lea Monomahul</string>
    <string name="chestionar_rusia_kieviana">Chestionar Rusia Kieviană</string>
    <string name="Rusia_kieviana_buton_lectie_2">Rusia Kieviană - Creștinizarea și domnia lui Iaroslav cel Înțelept</string>
    <string name="descriere12_capitol2">Nepotul lui Iaroslav, Vladimir al 2-lea Monomahul, a făcut o ultimă încercare de a unii Rusia Kieveană, dar după moartea lui în 1125, fragmentarea a continuat.În urma fragmentării au apărut mai multe state precum Galiția, Volinia, Kiev, Smolensk , Novgorod.Se mențineau ca o federație de căpetenii unite de limbă tradiție,religie. Dintre acestea s-a ridicat Moscova.</string>
    <string name="moscova_buton_lectie_1">Moscova - de la cneazul Dolgoruki la Boris Godunov</string>
    <string name="titlu_capitol3">Moscova: 1156 – 1613</string>
    <string name="descriere1_capitol3">Cneazul Dolgoruki</string>
    <string name="descriere2_capitol3">Moscova este situată la o intersecţie strategică în apropierea unor fluvii (Oka, Volga, Don, Nipru), precum şi a unor rute terestre importante. Cneazul Dolgoruki „a pus temelia oraşului Moscova“, se spune într-o cronică ce datează din 1156, aceasta însemnând că a construit primele fortificaţii prevăzute cu întărituri de pământ care aveau deasupra metereze de lemn. Acest Kremlin, sau citadelă, era situat pe o porţiune de pământ triunghiulară, între râul Moscova şi Neglinaia, un mic stat tributar.</string>
    <string name="descriere3_capitol3">Statuie ce îl ilustrează pe Batu Han</string>
    <string name="descriere4_capitol3">După 21 de ani, cneazul din Reazan „s-a năpustit asupra Moscovei şi a ars întregul oraş“. Moscova a fost reconstruită, dar în luna decembrie a anului 1237, mongolii, sub conducerea lui Batu-Khan, un nepot al renumitului Genghis-Khan, au cucerit şi au ars din nou Moscova până la temelii. Mongolii au mai prădat oraşul şi în 1293.</string>
    <string name="descriere5_capitol3">Ivan cel Mare</string>
    <string name="descriere6_capitol3">Oraşul a început să se remarce ca centru religios începând cu anul 1326, când cneazul Moscovei, Ivan Kalita, l-a convins pe capul Bisericii Ortodoxe Ruse să locuiască în Moscova. În timpul domniei lui Ivan cel Mare (1462–1505), Moscova s-a eliberat de sub puterea mongolilor. În 1453, oraşul Constantinopol (azi Istanbul) a căzut sub stăpânirea turcilor otomani, ceea ce însemna că conducătorii Rusiei erau acum singurii monarhi ortodocşi din lume. Drept urmare, Moscova a ajuns să fie numită „a treia Romă“, iar conducătorii ruşi au fost numiţi ţari, sau cezari. Spre sfârşitul domniei lui Ivan cel Mare , Kremlinul a fost extins şi s-au construit ziduri şi turnuri de cărămidă care au rămas aproape neschimbate până în prezent. Zidurile măsoară cu mult peste 2 kilometri lungime, aproape 6 metri lăţime şi 18 metri înălţime, îngrădind zona Kremlinului de aproape 30 de hectare.</string>
    <string name="descriere7_capitol3">Ivan cel Groaznic</string>
    <string name="descriere8_capitol3">Țarul Ivan Vasilievici al IV-lea (cel Groaznic) a rămas în istorie ca o figură reprezentativă pentru perioada tumultuoasă, marcată de profunde transformări, în care a trăit.</string>
    <string name="descriere9_capitol3">Extrem de abil, și-a impus voința printr-o cruntă teroare. Adesea, în mod surprinzător, acte de inimaginabilă cruzime erau urmate de gesturi mărinimoase.</string>
    <string name="descriere10_capitol3">În 1533, Marele Cneaz Vasili al Moscovei aflat pe moarte l-a desemnat la tron pe fiul său Ivan care are aproape 3 ani, punându-l până la vârsta de 15 ani sub tutela mamei sale.Rămas orfan, după moartea mamei sale, Ivan s-a luptat pentru a-și menține domnia. Aceasta a fost marcată de cruzime, precum masacrarea locuitorilor Novgorodului dar și de reforme. În 1550 s-a format adunarea care înregistra hotărârile ţarului, Zemski Sobor. S-a alcătuit Codicele Ţarist, Țarski Sudebnik, şi avea drept scop înlocuirea celui din 1479, al bunicului său Ivan al III-lea, Kneajeski Sudebnik.</string>
    <string name="descriere11_capitol3">În 1551 în cadrul celui de-al treilea sinod bisericesc, Ivan a scris documentul Stoglav în care se regăseau reformele ce se vor aplica în cadrul bisericii: stareții și mănăstirile nu vor mai putea face nici o achiziție fără încuviințarea suveranului, se va interzice mănăstirilor să dea împrumut bani cu cămătă. Fiecare oraș va avea școala lui, deservită de preoți și de dieci, se va preda scrierea, cititul, aritmetica, cântul, religia, bunele maniere.</string>
    <string name="descriere12_capitol3">Ivan cel Groaznic</string>
    <string name="descriere13_capitol3">Punctul culminant al nebuniei și cruzimii sale în urma căruia i se trage numele de Groznic, este în masacrul de la Novgorod, din 1570 a cărei continuare ar fi trebuit să fie în oraşul Pskov. Sub pretextul unei scrisori existente în care se regăsea dorinţa locuitorilor din cele două oraşe de a se supune Poloniei, Ivan, cere orpicinicilor să omoare toată populaţia. Masacrul a durat cinci săptămâni, timp în care în jurul oraşului s-au ridicat ziduri pentru ca niciun locuitori să nu poată ieşi, funcţionarii au fost arestaţi, preoţii au fost uciși. Locuitorii au fost aduşi în faţa lui Ivan şi a fiului său, unde au fost torturaţi.</string>
    <string name="descriere14_capitol3">Numărul total al victimelor se ridică la 15.000 potrivit lui Kurbski, la 18.000 potrivit Celei de-a treia cronici a Novgoroduluişi la 60.000 după autorul Primei cronici a Pskovului.</string>
    <string name="descriere15_capitol3">Politica externă a fost activă:</string>
    <string name="descriere16_capitol3">În 1552, a învins Hanatul Kazanului, armatele căruia au devastat nord-estul Rusiei în mod repetat și a anexat teritoriul său.</string>
    <string name="descriere17_capitol3">În 1554 a supus regiunea Astrahanului. Datorită aceastei cuceriri, Rusia câștigă un debușeu la Marea Caspică și a controlat tot cursul Volgăi.</string>
    <string name="descriere18_capitol3">În 1558 armata ţarului pătrunde în Livonia.</string>
    <string name="descriere19_capitol3">În 1563, februarie, marele oraș comericial Poloțk este cucerit motiv pentru care ţarul adăugă titlurilor sale și pe acela de mare prinț al Polțkului. La începutul anului 1571, tătarii din Crimeea invadează teritoriile meridionale ale Rusiei. La 24 mai 1571 tătarii dau foc caselor de la periferia Moscovei.</string>
    <string name="descriere20_capitol3">Feodor Ivanovici</string>
    <string name="descriere21_capitol3">În 1598, fiul şi succesorul lui Ivan cel Groaznic, Feodor Ivanovici, moare fără urmaşi. Atunci a inceput o perioadă de vremuri tulburi pentru Moscova care a durat aproximativ 15 ani.</string>
    <string name="descriere22_capitol3">Boris Godunov</string>
    <string name="descriere23_capitol3">La scurt timp după urcarea la tron a lui Boris Godunov, cumnatul lui Fedor, Moscova a avut de suferit în urma unei mari secete şi foamete. Se estimează că, în 1602, pe parcursul unei perioade de şapte luni au murit 50 000 de oameni. Între anii 1601 şi 1603, în Moscova au murit în total peste 120 000 de oameni. Pănă in 1613 ,cănd a fost ales țar un membru al familiei Romanov, Mihail Fedorovici. Moscova a traversat o perioadă turbulentă după care a fost refăcută.</string>
    <string name="chestionar_titlu_2">Chestionar Moscova 1156 – 1613</string>
    <string name="petru_cel_mare_buton">Petru cel Mare și reușitele sale</string>
    <string name="scris_patrundere_siberia">Din deceniul al nouălea al secolului al XVI-lea, comerțul cu blănuri i-a ispitit pe ruși să traverseze Munții Urali și să pătrundă adânc în Siberia.</string>
    <string name="titlu_lectie4">Petru I cel Mare 1672–1725</string>
    <string name="descriere1_capitol4">Petru cel Mare în tinerețe</string>
    <string name="descriere2_capitol4">Ţar (1682–1721) şi împărat al Rusiei (1721 – 1725). Fiul țarului Aleksei Mihailovici și a celei de-a doua soții, Nataliei Kirilovna Narîșkina. A organizat campanii împotriva Turciei (1695 – 1696) în urma cărora a cucerit cetatea Azov. A încheiat o alinaţă cu Dimitrie Cantemir, domnitorul Moldovei, devenit, după înfrângerea de la Stănileşti (1711), unul dintre sfetnicii săi.</string>
    <string name="descriere3_capitol4">Portret ce îl înfățișează pe Petru cel Mare la o vârstă mai înaintată</string>
    <string name="descriere4_capitol4">Între anii 1695–1698, Petru I, ascuns printre diplomaţii unei ambasade (Marea Ambasadă) ce număra 270 de supuşi, întreprinde incognito o călătorie de lungă durată în Europa sub numele de Piotr Mihailov. În timpul acestei călătorii, Petru I nu s-a comportat ca un ţar, ci ca un om dornic să cunoască cât mai multe informaţii şi să le pună în practică. A fost în mod special interesat de domeniul naval şi de construcţia de nave: a muncit într-un şantier naval din Olanda.</string>
    <string name="descriere5_capitol4">Statuia lui Petru cel Mare din Sankt Petersburg</string>
    <string name="descriere6_capitol4">Reîntors în Rusia, îşi începe activitatea de reformare a armatei şi a flotei maritime. Îşi va dedica întreaga viaţă modernizării întregului Imperiu şi transformării acestuia într-un mare stat european. În acest scop, va trimite la studii în străinătate sute de copii de nobili, invitând totodată în Rusia, oameni de ştiinţă şi specialişti din diferite domenii. Cu toate acestea, îşi dă seamă că aceste transformări pot fi realizate şi prin asigurarea ieşirii la Marea Baltică, lucru ce ar fi permis dezvoltarea relaţiilor comerciale cu alte ţări europene.</string>
    <string name="descriere7_capitol4">Bătălia de la Poltava (1709)</string>
    <string name="descriere8_capitol4">În alianţă cu Danemarca şi Polonia (1700) a luptat împotriva Suediei (Războiul Nordului, 1700 – 1721), obţinând prin tratatul de la Nystad ieşire la Marea Baltică. În cursul acestui război a repurtat strălucita victorie de la Poltava (1709) asupra armatei suedeze conduse de Carol al XII-lea. În 1703 a întemeiat oraşul Petersburg, devenit în 1712 capitala Rusiei. A iniţiat şi realizat numeroase reforme economice, militare şi administrative, făcând ca Rusia să devină o putere de prim rang în Europa. De asemenea a fost preocupat de dezvoltarea ştiinţei (în anul 1724 a fost întemeiată Academia de Ştiinţe).</string>
    <string name="descriere9_capitol4">Imagini din Sankt Petersburg din ziua de azi</string>
    <string name="descriere10_capitol4">Planul său era să transforme Rusia în statul cel mai puternic din zonă și s-a pregătit apoi să plece el însuși în Occident pentru a obține sprijin militar și diplomatic.</string>
    <string name="descriere11_capitol4">Marea Ambasadă a lui Petru cel Mare</string>
    <string name="descriere12_capitol4">Petru știa că înaintea lui un singur prinț rus cutezase să treacă dincolo de granițele țării, marele duce al Kievului, Iziaslav, care s-a dus în 1075 la Mayence, ca oaspete al regelui Henric al IV-lea, și știa și că, pentru conservatorii ruși, trecerea granițelor înseamnă trădare, dar a ignorat criticile boierimii și ale clerului, și-a format “Mare Ambasadă” și a plecat într-o călătorie itinerantă la Amsterdam, Berlin, Viena, Roma, Copenhaga, Veneția și Londra. Marea Ambasadă, care era alcătuită dintr-o suită de 250 de persoane, a părăsit Moscova pe 10 martie 1697. Ajuns în Amsterdam, țarul a vizitat numeroase ateliere și fabrici, a primit noțiuni despre fabricarea ceasurilor și despre gravura în cupru și a participat la disecții anatomice.</string>
    <string name="descriere13_capitol4">Camera Lorzilor în perioada aceea</string>
    <string name="descriere14_capitol4">La Londra, intrigat de sistemul parlamentar britanic, a asistat în mare secret la o ședință a Camerei Lorzilor, a vizitat Observatorul Regal de la Greenwich.</string>
    <string name="descriere15_capitol4">Petru cel Mare deghizat sub formă de tâmplar </string>
    <string name="descriere16_capitol4">Bagajele cu care s-a întors din Occident erau depozitate în 260 de cufere ce conțineau arme, instrumente științifice și matematice și unelte și, mai important, a venit însoțit de un număr mare de experți tehnici și militari angajați pentru a le fi dascăli boierilor ruși.</string>
    <string name="descriere17_capitol4">Ilustrție ce îl înfățișează pe Petru cel Mare contemplând ideea de a construi orașul Petersburg</string>
    <string name="descriere18_capitol4">În 1703, Petru a luat decizia să fondeze orașul Sankt Petersburg pe care îl vedea ca pe o “fereastră către Europa” și pe care l-a botezat cu numele protectorului său, Sfântul Petru.</string>
    <string name="descriere19_capitol4">Ecaterina I a Rusiei</string>
    <string name="descriere20_capitol4">Pe 28 ianuarie 1725, la vârsta de 53 de ani, și după o domnie de 43 de ani, Petru cel Mare a murit, soția lui, țarina Ecaterina, a fost numită împărăteasă legitimă a tututor Rusiilor.</string>
    <string name="descriere21_capitol4">Bust și ilustrație cu Bering</string>
    <string name="descriere22_capitol4">Ecaterina Alekseevna , a doua soție a țarului a fost prima femeie care a condus Imperiul Rus, deschizând calea legală a celor șaptezeci de ani (aproape tot secolul al XVIII-lea) de domnie a femeilor în Rusia; toate au continuat politica lui Petru I pentru modernizarea Rusiei. Ecaterina, cu o domnie de aproape doi ani, a patronat expediția științifică a lui Bering care avea să descopere strâmtoarea ce desparte Asia de America și tot ea a inaugurat Academia de Științe de la Sankt Petersburg.</string>
    <string name="ecaterina_cea_mare_buton">Imperiul Rus - Ecaterina cea Mare</string>
    <string name="titlu_capitol5">Ecaterina cea Mare : 1762-1796</string>
    <string name="descriere1_capitol5">Ecaterina cea Mare, în anul căsătoriei(1745)</string>
    <string name="descriere2_capitol5">Născută din părinţi germani, împărăteasa Ecaterina a II-a a Rusiei, intrată în legendă sub numele de Ecaterina cea Marea a devenit simbolul unei identităţi naţionale. În 1744, la vârsta de cincisprezece ani, a venit în Rusia, pentru a se căsători cu Petru de Holstein-Gottorp şi pentru a se pregăti să fie soţia unui suveran rus. Căsătorită cu Petru al III-lea ,Ecaterina a fost treptat marginalizată la curte și chiar inchisă la Schlusselburg. A conribuit , tacit, la moartea soțului său, fiind proclamată împărăteasă în 1762.</string>
    <string name="decriere3_capitol5">Ecaterina a II-a a Rusiei</string>
    <string name="descriere4_capitol5">Ecaterina a contribuit la renașterea nobilimii rusești, proces care începuse timid imediat după moartea lui Petru cel Mare. Servicul de stat a fost abolit, Ecaterina oferind în schimb numeroase funcții guvernamentale în provincie reprezentanților aristocrației.În 1763, a fondat un azil pentru copii orfani, o școală pentru moașe, un institut de igienă populară și unul pentru fiicele de nobili, a adus muncitori germani să cultive pământurile Ucrainei și cele din zona Volgăi, a chemat în Rusia medici, stomatologi, arhitecți, ingineri, meșteșugari și a înființat Academia de Științe. O epidemie de variolă care a făcut ravagii în țară a determinat-o pe împărăteasă ca în octombrie 1764 să-și facă vaccinul antivariolic.</string>
    <string name="descriere5_capitol5">Ecaterina cea Mare la 65 de ani</string>
    <string name="descriere6_capitol5">Ecaterina cea Mare a extins controlul politic al Rusiei asupra statului polono-lituanian. Costul campaniilor militare ale împărătesei a fost plătit în special de țăranii iobagi, obligați să muncească mai mult pe pământurile stăpânilor lor, ceea ce a dus la o răscoală de proporții în 1773 care a fost infrăntă. Chiar în timpul desfășurării răscoalei lui Pugaciov, Ecaterina a reușit să poarte un război victorios împotriva Imperiului Otoman și a cucerit teritoriile din nordul Mării Negre. De asemenea a ocupat jumătate din Uniunea polono-lituaniană. În 1796, politica expansionistă a Ecaterinei transformase Rusia într-o putere europeană.</string>
    <string name="rusia_bolsevica_buton">Imperiul Rus - De la Ecaterina a II-a la sfârșitul Rusiei Bolșevice</string>
    <string name="titlu_capitol6">Imperiul Rus 1801–1917</string>
    <string name="descriere1_capitol6">Țarul Alexandru I (1801–1825 țar al Rusiei și 1815–1825 rege al Poloniei)</string>
    <string name="descriere2_capitol6">A continuat politica expansionistă a Ecaterinei a IIa. Urcat pe tron după ce tatăl său ,Pavel I ,a fost asasinat și a condus Rusia în perioada războaielor napoleoniene. Sub domnia sa Rusia a obținut Finlanda, jumătatea Moldovei dintre Prut și Nistru, Basarabia după războiul cu Imperiul otoman din 1806–1812 , și o parte din Polonia.</string>
    <string name="descriere3_capitol6">Retragerea lui Napoleon de la înfrângerea din Moscova</string>
    <string name="descriere4_capitol6">A fost considerat învingător al lui Napoleon după ce acesta ,din urmă, a inițiat campania din Rusia, în 1812. A preluat conducerea celei de-a șasea coaliții împotriva lui Napoleon.În urma Congresului de la Viena a obținut o parte din Polonia, ducatul Varșoviei , proclamăndu-se rege al Poloniei.A devenit ințăiatorul Triplei Alianțe care avea drept obiectiv preîntâmpinarea mișcărilor revoluționare.</string>
    <string name="descriere5_capitol6">Nicolae I (1825–1855 țar al Rusiei și 1825–1831 rege al Poloniei)</string>
    <string name="descriere6_capitol6">A trebuit să facă față unei revolte chiar la începutul domniei sale. Cauzele acestei revolte se datorau războaielor napoleoniene, când un mare număr de ofițeri învățați au traversat toată Europa în timpul campaniilor militare. Fiind influențați de liberalismul european, acești ofițeri au încercat la reîntoarcerea în țară să provoace schimbări în sistemul autocratic rusesc. Rezultatul a fost insurecția din decembrie 1825 o mișcare a unui mic număr de nobili liberali și ofițeri de armată care au încercat să–l urce pe tron pe fratele lui Nicolae I ca monarh constituțional. Insurecția a fost înăbușită. În plan extern a extins Imperiul ,a confiscat ultimele teritorii controlate de Persia din Caucaz (inclusiv Armenia modernă și Azerbaidjan), care a pus capăt războiului ruso–persan (1826–1828), conflictul final dintre Imperiul Rus și Iran.</string>
    <string name="descriere7_capitol6">Ilustratie cu Războiul Crimeii</string>
    <string name="descriere8_capitol6">Nicolae credea că are un rol major în suprimarea revoluțiilor din 1848, în timp ce greșeala lui de a crede că are sprijin diplomatic britanic a declanșat revolta împotriva otomanilor. Din păcate, încercarea lui Nicolae de a controla Imperiul Otoman și populația ortodoxă din Balcani a dus la Războiul Crimeii din 1853–1856 finalizat cu infrăngerea Rusiei.</string>
    <string name="descriere9_capitol6">Alexandru al II–lea 1855–1881</string>
    <string name="descriere10_capitol6">A condus Rusia într-o vreme în care aceasta e fost marcată de ,,Războiul Crimeii”.A început o serie de reforme precum emanciparea șerbilor , prin edictele din 1861. Reforma a fost rezultatul unui compromis între un grup de birocrați relativ progresiști, care doreau ca țăranii eliberați să-și poată plăti în continuare datoriile către stat, și elementele reacționare ale micii nobilimi proprietarii de pământ, care a încercat să obțină prețuri cât mai mari pentru răscumpărarea libertății.</string>
    <string name="descriere11_capitol6">Un țăran părăsindu-și stăpânul feudal de ziua Sfântului Gheorghe</string>
    <string name="descriere12_capitol6">Ca atare, condițiile emancipării au fost, în ansamblu, nesatisfăcătoare, iar situația țărănimii nu s-a îmbunătățit considerabil. Mai mult decât atât, condițiile oneroase în care s-a făcut emanciparea a intensificat criza cauzată de creșterea populației rurale (de la 50 milioane în 1860 la 82 milioane în 1897), creștere neînsoțită și de un progres al productivității agricole sau al oportunităților alternative de muncă.</string>
    <string name="descriere13_capitol6">Hartă cu căile ferate din Rusia în sec. XIX</string>
    <string name="descriere14_capitol6">Cel mai promițător progres din sfera economică era ambițiosul program de construcție a căilor ferate, esențial pentru o țară atât de vastă precum Rusia. Dacă în 1861, țara avea doar 1600 km de cale ferată, în 20 de ani mai târziu se ajunsese la 20.000km, iar căile ferate făceau acum legătura între zonele agricole și porturile de la Marea Baltică și Marea Neagră. Însă prețul plătit pentru acest progres a fost foarte mare și împovărător pentru stat. Creșterea mișcării revoluționare ”de stânga” a clasei educate a condus la un sfârșit abrupt pentru reformele lui Alexandru când a fost asasinat în 1881.Imperiul a fost mărit , cu noi cuceriri precum Caucazul de Apus și Răsărit,Turkestan, Sarmankand, Buhara și o parte din Asia Centrală.</string>
    <string name="descriere15_capitol6">Alexandru al III–lea 1881–1894</string>
    <string name="descriere16_capitol6">Toate reformele interne ale lui Alexandru al III-lea au fost să inverseze liberalizarea societății care a avut loc sub domnia tatălui său. Ideea politică a lui Alexandru a fost o națiune compusă dintr-o singură naționalitate, limbă și religie precum și o singură formă de administrare.A încercat să realizeze acest ideal prin instituirea obligativității predării în limba rusă în întreg Imperiu, inclusiv a germanilor, polonezilor și a altor subiecți non-ruși (cu excepția finlandezilor); prin extinderea ortodoxiei și distrugerea instituțiilor religioase germane, poloneze și suedeze; prin slăbirea iudaismului și persecutarea evreilor.</string>
    <string name="descriere17_capitol6">Capul retezat al statuii ce-l reprezenta pe țarul Alexandru al II-lea, 1918.</string>
    <string name="descriere18_capitol6">În august 1881 a fost emis Regulamentul Temporar al Măsurilor pentru Siguranța Statului. Regulamentul, care a rămas în vigoare până în 1917, conferea puteri sporite poliției. Cenzura a fost înăsprită în 1882 și Statutul Universităților din 1884 a readus învățământul superior sub controlul direct al statului.</string>
    <string name="descriere19_capitol6">Alexandru al III-lea</string>
    <string name="descriere20_capitol6">Pe plan extern a pus bazle unei alințe cu Franța, prin semnarea unui tratat în 1894. În schimbul asigurării că va sprijini Franța în cazul unui atac din partea Germaniei, Rusia a primit din partea Franței garanția că o va sprijini în cazul unui atac fie din partea Germaniei, fie din partea Austriei.Expansiunea rusă în Asia Centrală a atins apogeul în timpul domniei lui Alexandru al III-lea. Tratatul cu China din 1893 a adus Rusiei o parte din Turkestanul chinez.</string>
    <string name="descriere21_capitol6">Nicolae al II–lea 1894–1917</string>
    <string name="descriere22_capitol6">La 1 noiembrie 1894, Nicolae a urcat pe tron ​​ca urmare a morții tatălui său. Într-o perioadă în care în Rusia aveau loc mari schimbări de ordin social și politic, Nicolae al II-lea, un autocrat convins, a ținut ferm politicile învechite și s-a opus oricărei reforme.</string>
    <string name="descriere23_capitol6">Încoronarea lui Nicolae al II-lea</string>
    <string name="descriere24_capitol6">La festivităţile organizate cu ocazia incoronării, peste 1.400 de ruşi au murit călcaţi în picioare în îmbulzeala iscată, iar mulţi au văzut tragedia ca pe o prevestire nefastă. Nicolae al II-lea nu a anulat balurile și petrecerile de încoronare care au urmat, ceea ce a stârnit indignarea în rândul rușilor. Pe fondul tensiunilor provocate de înfrângerea Rusiei în războiul cu Japonia, la Sankt Petersburg izbucneşte o puternică revoltă. Greșit informat şi sfătuit, în februarie 1917, Nicolae al II-lea ordonă reprimarea în forţă a protestatarilor. Soldaţii refuză să tragă asupra populației înfometate și înfrigurate și fraternizează cu răsculaţii. Dornic să-și revadă familia, la 2 martie 1917, Nicolae al II-lea abdică și se retrage la reședința de la Tsarskoe-Selo de lângă Sankt Petersburg.</string>
    <string name="descriere25_capitol6">Nicolae al II-lea și familia sa</string>
    <string name="descriere26_capitol6">Când guvernul provizoriu este din ce în ce mai amenințat de bolșevici, în vara lui 1917, oficialii i-au mutat pe Nicolae al II-lea și pe familia în vestul Siberiei. Dar, odată răsturnat de la putere guvernul provizoriu, familia țarului sunt capturați și sunt duși la Ekaterinburg, în Munții Ural, în aprilie 1918. Trei luni mai târziu, în noaptea de 16 spre 17 iulie, țarul Nicolae al II-lea, soţia Alexandra, cei cinci copii şi patru servitori ai familiei imperiale care îi însoțiseră aveau să fie asasinaţi în pivniţa casei Ipatiev din Ekaterinburg. Astfel, luat sfârșit dinastia Romanovilor dar idea de imperiu a continuat să existe, sub o altă formă.</string>
    <string name="chestionar_titlu_4">Imperiul Rus : De la Ecaterina cea Mare la Nicolae al II-lea</string>
    <string name="ussr_buton">URSS</string>
    <string name="descriere1_capitol7">Congresul Sovietelor din Rusia</string>
    <string name="descriere2_capitol7">În noaptea de 6 spre 7 noiembrie 1917, Partidul bolșevic condus de Lenin și Troțki a declanșat o insurecție armată, care a dus la răsturnarea Guvernul provizoriu rezultat în urma Revoluției din februarie 1917. Noua putere a adoptat imediat două decrete: abolirea dreptului de proprietate funciară și așa numitul Decret al războiului, care asigura dreptul la „pace fără anexare sau compensare”, potrivit programului lui Lenin. În decembrie se înființează CEKA, poliția terorii, pentru ca în ianuarie 1918, bolșevicii să își afirme autoritatea dizolvând Adunarea Constituantă (primul corp constituțional reprezentativ democratic ales după revoluție). În martie se semnează pacea separată de la Brest-Litovsk cu Germania, dar Războiul Civil purtat cu armata „albă” face milioane de victime până la victoria definitivă a comuniștilor din 1921.</string>
    <string name="descriere3_capitol7">30 dec. 1922, proclamarea formării unei noi țări: Uniunea Republicilor Sovietice Socialiste</string>
    <string name="descriere4_capitol7">La 30 decembrie 1922, reprezentanții guvernelor sovietice ale Rusiei, Ucrainei, Belarusului și Republicii Transcaucaziane au urcat pe scena Teatrului Bolșoi din Moscova pentru a proclama formarea unei noi țări, care în mai puțin de două generații va deveni o superputere globală - Uniunea Republicilor Sovietice Socialiste (URSS). În toate aceste republici, bolșevicii erau la putere, ceea ce crea condiții pentru unirea lor pentru a rezista dușmanilor comuni. De fapt, la bază era ideea unei revoluții mondiale care trebuia să aibă loc.</string>
    <string name="descriere5_capitol7">Vladimir Ilyich Ulyanov (Vladimir Lenin)</string>
    <string name="descriere6_capitol7">Obiectivul: transcenderea particularităților naționale prin crearea „omului sovietic”. URSS număra 15 republici componente. Rusia era, de departe, cea mai mare republică din uniune, dominând în aproape toate domeniile: suprafață, populație, economie și influență politică.</string>
    <string name="descriere7_capitol7">Înmormântarea lui Vladimir Lenin</string>
    <string name="descriere8_capitol7">După moartea lui Lenin, în 1924, I.V.Stalin și-a înlăturat adversarii , precum Trotski și renunță la ideea de a propaga revoluția în lume, vrând mai întâi să asigure succesul comunismului în interiorul granițelor.</string>
    <string name="descriere9_capitol7">Iosif Vissarionovici Stalin</string>
    <string name="descriere10_capitol7">Declarația privind formarea Uniunii Republicilor Socialiste Sovietice, prima secțiune a Constituției din 1924, proclamă dictatura proletariatului, pe care cel puțin formal, Uniunea Sovietică era formată. Structura Partidului Comunist al Uniunii Sovietice era bazată pe centralism democratic, metoda leninistă de luare a deciziilor în interiorul Sovietului Suprem și alte instituții sovietice.Între 1937 și 1989, organul suprem în stat era Consiliul Suprem al URSS (Consiliul Suprem), format din Consiliul naționalităților și Consiliul Uniunii. Reala sursă a deciziilor fiind luată de Consiliului Suprem, deși practica reală a depășit semnificativ dispozițiile constituționale. Legislația zilnică în practică era realizată de către Prezidiul Sovietului Suprem, alcătuit dintr-un președinte, 15 vicepreședinți, un secretar și alți 20 de membri.</string>
    <string name="descriere11_capitol7">„Marele război pentru apărarea patriei”</string>
    <string name="descriere12_capitol7">Când Hitler declanșează Operațiunea Barbarossa și încalcă Pactul Molotov-Ribbentrop, semnat cu doar doi ani mai devreme, Stalin este luat prin surprindere. Înaintarea trupelor naziste este devastatoare, iar până în noiembrie se află la doar douăzeci de kilometri de Moscova. URSS a fost salvată de condițiile climatice pentru care trupele naziste nu erau pregătite. Punctul de cotitură al conflictului a avut loc la Stalingrad în februarie 1943, soldații Armatei Roșii recucerind apoi treptat teritoriile pierdute. Victoria asupra nazismului se încheie cu moartea a cel puțin 20 de milioane de sovietici.</string>
    <string name="descriere13_capitol7">Războiul Rece</string>
    <string name="descriere14_capitol7">Victorioasă după război, URSS este acum văzută ca o superputere, a cărei influență politică se întinde în toată Europa de Est, în urma acordurilor de la Yalta. În 1949, URSS obține arma atomică dar și un loc permanent în Consiliul de Securitate al ONU. Înființează Pactul de la Varșovia (1955), ca răspuns la înființarea NATO, în 1949. URSS s-a impus ca o superputere gata să zdrobească orice încercare de eliberare a statelor vasale ei.Astfel a inabușit revoluția din Ungaria a lui Imre Nagy din 1956 și „Primăvara de la Praga” din 1968.</string>
    <string name="descriere15_capitol7">Înmormântarea lui Stalin</string>
    <string name="descriere16_capitol7">După moartea lui Stalin, în 1953 a urmat destalinizarea din timpul lui Nikita Hrușciov iar după retragerea acestuia, in timpul lui Leonid Brejnev s-a observat o stagnare urmată de reducerea drepturilor și libertăților. Absența reformelor economice și ponderea tot mai mare a complexului militar-industrial au dus la paralizia din anii 1980. Chiar dacă majoritatea covârșitoare a populației nu se opune direct „proiectului sovietic”, aceasta și-a pierdut încrederea în sistem.</string>
    <string name="descriere17_capitol7">În ordine de la stânga la dreapta: Leonid Brezhnev, Yuri Andropov și Konstantin Chernenko</string>
    <string name="descriere18_capitol7">Pentru a veni în ajutorul comuniștilor afgani, care preluaseră puterea cu doi ani mai devreme, URSS a trimis trupe în Afganistan. O decizie care va avea consecințe grave pentru Uniune. În paralel, accederea la putere a lui Reagan în SUA a dus la o nouă cursă a înarmărilor, ce a slăbit economic blocul comunist. Când Armata Roșie s-a retras definitiv, în 1989, a lăsat în urmă forțe care aveau să mai reziste doar doi ani în fața asaltului „mujahedinilor”. Decăderea puterii comuniste este întruchipată, de succesiunea rapidă a trei lideri în vârstă. După decesul lui Brejnev, la 10 noiembrie 1982, puterea este preluată de Yuri Andropov (76 de ani, care rezistă doar 14 luni), urmat de Konstantin Cernenko (73 de ani, rezistă puțin mai mult de un an).</string>
    <string name="descriere19_capitol7">Mihail Gorbaciov: Destrămarea…</string>
    <string name="descriere20_capitol7">Pe 11 martie 1985, Mihail Gorbaciov a devenit secretar general al Partidului Comunist al Uniunii Sovietice.În momentul venirii la putere,contextul național si internațional este periculos,țara este amenințată de o catastrofa agricola iar Armata Roșie pierde teren in Afganistan. În februarie 1986 s-a condamnat metodei Brejnev,urmată de proclamarea a 2 principii: „perestroika” : adică noul curs imprimat politicii,restructurarea și in 1988 „glasnost”: transparența,deschiderea ,posibilitatea de a critica,de a face public eșecurile și erorile.Programul de reformare nu a avut succesul scontat.</string>
    <string name="descriere21_capitol7">Ștampiă poștală Perestroika, 1988</string>
    <string name="descriere22_capitol7">Uniunea Sovietică se declara, teoretic, un stat federal, format din 15 republici în uniune voluntară, guvernarea având o structură federală. Guvernul Uniunii Sovietice punea în aplicare deciziile luate de partidul Comunist. Conducătorul Partidului Comunist era Secretarul general. Șeful partidului mai deținea uneori și alte posturi, cum ar fi președinția statului sau funcția de Prim-ministru. Practica generală în Republicile Sovietice, altele decât Rusia, era aceea ca șeful statului constituent al federației să fie un oficial local, în timp ce secretarul general al partidului comunist republican să fie din afara republicii.</string>
    <string name="descriere23_capitol7">Statele post-sovietice (ordonate alfabetic): 1.Armenia, 2.Azerbaidjan, 3.Belarus, 4.Estonia, 5.Georgia, 6.Kazahstan, 7.Kîrgîzstan, 8.Letonia, 9.Lituania, 10.Moldova, 11.Rusia, 12.Tadjikistan, 13.Turkmenistan, 14.Ucraina, 15.Uzbekistan</string>
    <string name="descriere24_capitol7">În ultimele decenii de existență, Uniunea Sovietică era formată din 15 Republici Sovietice Socialiste (RSS), denumite de cele mai multe ori simplu, Republici Sovietice. În interiorul URSS, republicile se mai numeau și republici unionale. Toate acestea erau republici socialiste și toate, cu excepția Rusiei, aveau propriul lor partid communist. Până în deceniul al optulea al secolului al XX-lea U.R.S.S-ul era un stat puternic centralizat când, în urma reformelor lui Mihail Gorbaciov, puterile politice au determinat slăbirea controlului Moscovei asupra republicilor. Deși „Perestroika” și „Glasnost”aveau scop revigorarea statului unional acestea însă au slăbit statul centralizat în favoarea puterii locale.Conducerea sovietică a depus eforturi pentru a implementa noi structuri care să reflecte puterile crescute ale republicilor. Aceste eforturi s-au soldat, însă, cu un eșec astfel că în 1991 URSS a încetat să mai existe.Republicile unionale și-au proclamat independența. Uniunea Sovietică era una dintre mai neomogene din punct de vedere etnic, cu peste 100 de etnii iar populația se ridica la aproximativ 293 milioane in 1991.Chiar și după detrămarea URSS-ului Rusia a rămas cea mai mare țară ca suprafață și cu numeroase etnii.</string>
    <string name="descriere25_capitol7">Înlocuirea drapelului Uniunii</string>
    <string name="descriere26_capitol7">Uniunea Sovietică a mai încetat să existe prin declarația Sovietului Suprem din 26 decembrie 1991.De asemenea președintele ,Mihail Gorbaciov a demisionat cu o zi înainte din funcția de președinte al Uniunii Sovietice, această funcție fiind desființată.Drapelul Uniunii a fost înlocuit cu cel al Rusiei. Prin urmare URSS a incetat să mai existe dar s-au pus bazele, prin acordul de la Alma Ata ,a Comunității Statele Independente,CSI ,care a isumat 11 republici foste sovietice - Rusia,Ucraina,Armenia,Azerbaidjan,Belarus,Kazakhstan,Kirghizia,Turkmenia,Tadjikistan,Uzbekistan și Moldova. Principalele cauze a destrămării URSS au fost: incapacitatea sistemului comunist de a moderniza economia, birocratizarea excesivă, reglementarea minuţioasă a tuturor produselor ,lipsa libertăţii democratice, atotputernicia unui singur partid, cu o ideologie totalitară.</string>
    <string name="error">Nu cred că ar trebuii să vezi asta…</string>
    <string name="buton_rusia_azi">Ideologia imperială rusă</string>
    <string name="titlu_capitol8">Ideologia imperială rusă</string>
    <string name="descriere1_capitol8">Nostalgia după trecutul măreț este o particularitate a mentalului național rus, cultivată cu multă tenacitate de toate regimurile politice din Rusia istorică pe parcurs de secole. În spațiul geopolitic revendicat de Moscova ca influență preferențială a sa, un loc aparte ocupă tratarea trecutului istoric după calapoadele imperiale ruse. Imperiul Rus rămâne una dintre cele mai importante structuri politice în modelarea diplomației și geopoliticii moderne, evenimentelor actuale și distribuției puterii. Deși expansiunea teritorială a fost un factor semnificativ în modul în care Rusia și-a condus politica imperialistă în Europa de Est, aceasta nu s-a oprit aici prin adoptarea de autonomie locală, coabitare culturală sau delegare către elitele locale, așa cum au făcut alte imperii vecine. A recurs la campanii consistente de opresiune sau asimilare culturală, colonizare, deznaționalizare și redistribuire a puterii în cadrul agendei sale strict expansioniste, al cărei scop final nu era simpla împingere a „liniei de demarcație” între Imperiul Rus și vecinii săi, ci răspândirea valorilor, practicilor, credințelor și intereselor sediului central al puterii în fiecare colț al imperiului. Procesele de asimilare culturală, politică și religioasă au avut ca scop consolidarea stabilității interne și a controlului suprem în interiorul granițelor existente.</string>
    <string name="descriere2_capitol8">În primul rând, acumularea de prestigiu a fost un factor fundamental care a impulsionat creșterea teritorială a Imperiului Rus. De asemenea o specificitate a construcţiei istorice ruseşti a fost capacitatea personalităţilor foarte puternice de a construi în jurul lor sisteme politice. Prima şi cea mai importantă dintre aceste personalităţi care au modelat civilizaţia politică rusă este Ivan cel Groaznic. El a reușit să construiască un sistem politic legat direct de persoana sa, care se prăbuşeşte odată cu dispariţia sa,acest lucru întâmplăndu-se și cu Petru cel Mare. În epoca contemporană aceeași capacitate ,de a construi un sistem politic a fost Stalin.</string>
    <string name="descriere3_capitol8">Pe de altă parte Rusia a acționat pentru contracararea Occidentului prin construcţia unei noi lumi, a omului nou, ca pe o idee cardinală în realizarea Proiectului Rusiei, a unei Împărăţii Ortodoxe, în care panslavismul şi panortodoxismul să fie principalele atribute în geopolitica sa. Curentul panslavismului reprezintă totalitatea unicităţii culturale a popoarelor slave, răspândind în spaţiul din estul, vestul şi sudul Europei. Panslavismul şi panortodoxismul au dirijat relaţiile politice, cultural-religioase şi economice ale slavilor de răsărit cu cei din vest şi sudul Europei, concomitent cu alte naţiuni de religie creştină ortodoxă, români, georgieni, armeni.</string>
    <string name="descriere4_capitol8">Așadar expansiunea Rusiei s-a datorat mai multor factori precum acumularea de prestigiu,interesul economic și cel strategic. Prin analiza etapelor expansiunii Rusiei, a rolului personalităților ca factori catalizatori se conturează o interesantă lecție a istoriei care se repetă.</string>
    <string name="buton_surse">Surse</string>
    <string name="titlu_surse">Bibliografie și Siteografie</string>
    <string name="descriere_surse">·<a href=""> </a> </string>
    <string name="descriere1_surse">·<a href="https://www.ipn.md/ro/narativul-istoric-distorsionat-arma-ideologica-a-imperialismului-rus-op-7978_1092783.html"> https://www.ipn.md/ro/narativul-istoric-distorsionat-arma-ideologica-a-imperialismului-rus-op-7978_1092783.html </a> </string>
    <string name="descriere2_surse">·<a href="https://www.zdg.md/blog/editoriale/editorial-ce-factori-au-influentat-si-motivat-manifestarea-imperialismului-rus-in-europa-de-est/"> https://www.zdg.md/blog/editoriale/editorial-ce-factori-au-influentat-si-motivat-manifestarea-imperialismului-rus-in-europa-de-est/</a> </string>
    <string name="descriere3_surse">·<a href="https://www.geopolitic.ro/2019/01/geopolitica-panslavismului-si-panortodoxismului-constructia-imparatiei-ortodoxe1-sase-pasi/"> https://www.geopolitic.ro/2019/01/geopolitica-panslavismului-si-panortodoxismului-constructia-imparatiei-ortodoxe1-sase-pasi/</a> </string>
    <string name="descriere4_surse">·<a href="https://dilemaveche.ro/sectiune/tema-saptamanii/vladimir-putin-si-noua-identitate-imperiala-rusa-635324.html"> https://dilemaveche.ro/sectiune/tema-saptamanii/vladimir-putin-si-noua-identitate-imperiala-rusa-635324.html </a> </string>
    <string name="descriere5_surse">·<a href="https://historia.ro/sectiune/portret/personalitatea-ecaterinei-cea-mare-580302.html">https://historia.ro/sectiune/portret/personalitatea-ecaterinei-cea-mare-580302.html </a> </string>
    <string name="descriere6_surse">·<a href="https://dosaresecrete.ro/tarina-ecaterina-cea-mare-mama-rusiei/"> https://dosaresecrete.ro/tarina-ecaterina-cea-mare-mama-rusiei/ </a> </string>
    <string name="descriere7_surse">·<a href="https://romania.europalibera.org/a/statuie-odesa-ecaterina-cea-mare-indepartare/32159089.html"> https://romania.europalibera.org/a/statuie-odesa-ecaterina-cea-mare-indepartare/32159089.html</a> </string>
    <string name="descriere8_surse">·<a href="https://www.fundatiacaleavictoriei.ro/trei-imparatese-trei-modele-de-putere-ecaterina-cea-mare-a-rusiei-regina-victoria-a-marii-britanii-si-imparateasa-elisabeta-sissi-a-austro-ungariei/">https://www.fundatiacaleavictoriei.ro/trei-imparatese-trei-modele-de-putere-ecaterina-cea-mare-a-rusiei-regina-victoria-a-marii-britanii-si-imparateasa-elisabeta-sissi-a-austro-ungariei/ </a> </string>
    <string name="descriere9_surse">·<a href="https://historia.ro/sectiune/general/rusia-lui-petru-cel-mare-primii-pasi-spre-578059.html">https://historia.ro/sectiune/general/rusia-lui-petru-cel-mare-primii-pasi-spre-578059.html </a> </string>
    <string name="descriere10_surse">·<a href="https://www.rfi.ro/politica-140960-istoria-urss-scurt-date-istorice"> https://www.rfi.ro/politica-140960-istoria-urss-scurt-date-istorice </a> </string>
    <string name="descriere11_surse">·<a href="https://www.dw.com/ro/%C3%AEnceputul-sf%C3%A2r%C5%9Fitului-urss/a-56215524"> https://www.dw.com/ro/%C3%AEnceputul-sf%C3%A2r%C5%9Fitului-urss/a-56215524 </a> </string>
    <string name="descriere12_surse">·<a href="https://historia.ro/sectiune/general/ziua-sporturilor-in-urss-un-examen-pentru-639981.html"> https://historia.ro/sectiune/general/ziua-sporturilor-in-urss-un-examen-pentru-639981.html </a> </string>
    <string name="descriere13_surse">·<a href="https://ziarullumina.ro/societate/historica/urss-un-imperiu-format-din-15-republici-si-293-milioane-de-locuitori-36187.html"> https://ziarullumina.ro/societate/historica/urss-un-imperiu-format-din-15-republici-si-293-milioane-de-locuitori-36187.html </a> </string>
    <string name="descriere14_surse">·<a href="https://www.descopera.ro/istorie/14686938-cat-de-sangeros-a-fost-in-realitate-ivan-cel-groaznic-diplomatul-de-geniu-divinizat-de-stalin"> https://www.descopera.ro/istorie/14686938-cat-de-sangeros-a-fost-in-realitate-ivan-cel-groaznic-diplomatul-de-geniu-divinizat-de-stalin</a> </string>
    <string name="descriere15_surse">·<a href="https://www.britannica.com/biography/Joseph-Stalin"> https://www.britannica.com/biography/Joseph-Stalin </a> </string>
    <string name="descriere16_surse">·<a href="https://www.marxists.org/romana/tematica/octombrie/index.htm"> https://www.marxists.org/romana/tematica/octombrie/index.htm</a> </string>
    <string name="descriere17_surse">·<a href="https://www.rador.ro/2022/11/06/marea-revolutie-bolsevica/"> https://www.rador.ro/2022/11/06/marea-revolutie-bolsevica/ </a> </string>
    <string name="descriere18_surse">·<a href="https://moldova.europalibera.org/a/blogul-centenarului-dorin-dobrincu-lovitura-de-stat-bolsevica/28837489.html"> https://moldova.europalibera.org/a/blogul-centenarului-dorin-dobrincu-lovitura-de-stat-bolsevica/28837489.html </a> </string>
    <string name="descriere19_surse">·<a href="https://ro.scribd.com/doc/192007424/Iaroslav-I-cel-In%C5%A3elept"> https://ro.scribd.com/doc/192007424/Iaroslav-I-cel-In%C5%A3elept </a> </string>
    <string name="descriere20_surse">·<a href="https://materiale.pvgazeta.info/utilizator-208/regele-iaroslav-cel-intelept-politic.html"> https://materiale.pvgazeta.info/utilizator-208/regele-iaroslav-cel-intelept-politic.html </a> </string>
    <string name="descriere21_surse">·<a href="https://www.ipn.md/ro/de-ce-si-cum-a-disparut-urss-de-ce-8004_1094233.html"> https://www.ipn.md/ro/de-ce-si-cum-a-disparut-urss-de-ce-8004_1094233.html </a> </string>
    <string name="descriere22_surse">·<a href="https://www.rfi.ro/presa-internationala-148458-mostenire-gorbaciov-vrut-reformeze-urss-provocat-cadere"> https://www.rfi.ro/presa-internationala-148458-mostenire-gorbaciov-vrut-reformeze-urss-provocat-cadere </a> </string>
    <string name="descriere23_surse"> Surse Imagini(nu neapărat în ordinea apariției): </string>
    <string name="descriere24_surse">·<a href="https://artsandculture.google.com/entity/alexandru-i-al-rusiei/m0r8f?hl=ro"> https://artsandculture.google.com/entity/alexandru-i-al-rusiei/m0r8f?hl=ro </a> </string>
    <string name="descriere25_surse">·<a href="https://artsandculture.google.com/entity/alexandru-al-ii-lea-al-rusiei/m0r8y?hl=ro"> https://artsandculture.google.com/entity/alexandru-al-ii-lea-al-rusiei/m0r8y?hl=ro </a> </string>
    <string name="descriere26_surse">·<a href="https://ro.wikipedia.org/wiki/Alexandru_al_III-lea_al_Rusiei#/media/Fi%C8%99ier:Tsar_Alexander_III.JPG"> https://ro.wikipedia.org/wiki/Alexandru_al_III-lea_al_Rusiei#/media/Fi%C8%99ier:Tsar_Alexander_III.JPG </a> </string>
    <string name="descriere27_surse">·<a href="https://jenikirbyhistory.getarchive.net/media/1865-cesarevich-aleksandr-aleksandrovich-f2dadf"> https://jenikirbyhistory.getarchive.net/media/1865-cesarevich-aleksandr-aleksandrovich-f2dadf </a> </string>
    <string name="descriere28_surse">·<a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Moskva_riverfront.jpg">https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Moskva_riverfront.jpg </a> </string>
    <string name="descriere29_surse">·<a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Marten%27s_Poltava.jpg"> https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Marten%27s_Poltava.jpg </a> </string>
    <string name="descriere30_surse">·<a href="https://mapmaker.nationalgeographic.org/"> https://mapmaker.nationalgeographic.org/ </a> </string>
    <string name="descriere31_surse">·<a href="https://www.britannica.com/biography/Batu-Mongol-ruler">https://www.britannica.com/biography/Batu-Mongol-ruler </a> </string>
    <string name="descriere32_surse">·<a href="https://ro.wikipedia.org/wiki/Fi%C8%99ier:Boris_Godunov_by_anonim_(17th_c.,_GIM).jpg\"> https://ro.wikipedia.org/wiki/Fi%C8%99ier:Boris_Godunov_by_anonim_(17th_c.,_GIM).jpg\</a> </string>
    <string name="descriere33_surse">·<a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Queen_Anne_in_the_House_of_Lords.jpg"> https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Queen_Anne_in_the_House_of_Lords.jpg</a> </string>
    <string name="descriere34_surse">·<a href="https://historia.ro/sectiune/general/nicolae-ceausescu-si-iluziile-romanilor-de-mai-2204680.html"> https://historia.ro/sectiune/general/nicolae-ceausescu-si-iluziile-romanilor-de-mai-2204680.html</a> </string>
    <string name="descriere35_surse">·<a href="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/4/44/Yuri_Andropov_-_Soviet_Life%2C_August_1983.jpg">https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/4/44/Yuri_Andropov_-_Soviet_Life%2C_August_1983.jpg </a> </string>
    <string name="descriere36_surse">·<a href="https://cdn.britannica.com/76/115076-050-778BA357/Leonid-Ilich-Brezhnev.jpg"> https://cdn.britannica.com/76/115076-050-778BA357/Leonid-Ilich-Brezhnev.jpg</a> </string>
    <string name="descriere37_surse">·<a href="https://www.onthisday.com/people/konstantin-chernenko">https://www.onthisday.com/people/konstantin-chernenko </a> </string>
    <string name="descriere38_surse">·<a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:ZauerveydNA_Petr1UsmirDA19.jpg"> https://commons.wikimedia.org/wiki/File:ZauerveydNA_Petr1UsmirDA19.jpg</a> </string>
    <string name="descriere39_surse">·<a href="https://ro.wikipedia.org/wiki/Oleg_din_Novgorod#/media/Fi%C8%99ier:1899._Russian_konung_Oleg_by_Vasnetsov-2.jpg"> https://ro.wikipedia.org/wiki/Oleg_din_Novgorod#/media/Fi%C8%99ier:1899._Russian_konung_Oleg_by_Vasnetsov-2.jpg</a> </string>
    <string name="descriere40_surse">·<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/File:Lowering_the_Soviet_Flag.png">https://en.wikipedia.org/wiki/File:Lowering_the_Soviet_Flag.png </a> </string>
    <string name="descriere41_surse">·<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Propaganda_in_the_United_States#/media/File:Salvage_Scrap_propaganda_poster_crop2.jpg"> https://en.wikipedia.org/wiki/Propaganda_in_the_United_States#/media/File:Salvage_Scrap_propaganda_poster_crop2.jpg</a> </string>
    <string name="descriere42_surse">·<a href="https://pravoslavie.ru/7154.html">https://pravoslavie.ru/7154.html </a> </string>
    <string name="descriere43_surse">·<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/File:%D0%9F%D0%BE%D0%B4%D0%BF%D0%B8%D1%81%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5_%D0%B4%D0%BE%D0%B3%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D1%80%D0%B0_%D0%BE%D0%B1_%D0%BE%D0%B1%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B8_%D0%A1%D0%A1%D0%A1%D0%A0.jpeg#/media/File:Подписание_договора_об_образовании_СССР.jpeg">https://en.wikipedia.org/wiki/File:%D0%9F%D0%BE%D0%B4%D0%BF%D0%B8%D1%81%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5_%D0%B4%D0%BE%D0%B3%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D1%80%D0%B0_%D0%BE%D0%B1_%D0%BE%D0%B1%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B8_%D0%A1%D0%A1%D0%A1%D0%A0.jpeg#/media/File:Подписание_договора_об_образовании_СССР.jpeg </a> </string>
    <string name="descriere44_surse">·<a href="https://ro.m.wikipedia.org/wiki/Fi%C8%99ier:Grand_Duchess_Catherine_Alexeevna_by_L.Caravaque_(1745,_Gatchina_museum).jpg"> https://ro.m.wikipedia.org/wiki/Fi%C8%99ier:Grand_Duchess_Catherine_Alexeevna_by_L.Caravaque_(1745,_Gatchina_museum).jpg</a> </string>
    <string name="descriere45_surse">·<a href="https://ro.wikipedia.org/wiki/Ecaterina_I_a_Rusiei#/media/Fi%C8%99ier:Catherine_I_of_Russia_by_Nattier.jpg"> https://ro.wikipedia.org/wiki/Ecaterina_I_a_Rusiei#/media/Fi%C8%99ier:Catherine_I_of_Russia_by_Nattier.jpg </a> </string>
    <string name="descriere46_surse">·<a href="https://ro.wikipedia.org/wiki/Ecaterina_a_II-a_a_Rusiei"> https://ro.wikipedia.org/wiki/Ecaterina_a_II-a_a_Rusiei </a> </string>
    <string name="descriere47_surse">·<a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:S._V._Ivanov._Yuri%27s_Day._(1908).jpg">https://commons.wikimedia.org/wiki/File:S._V._Ivanov._Yuri%27s_Day._(1908).jpg </a> </string>
    <string name="descriere48_surse">·<a href="https://ro.wikipedia.org/wiki/1918#/media/Fi%C8%99ier:Family_in_1913.jpg">https://ro.wikipedia.org/wiki/1918#/media/Fi%C8%99ier:Family_in_1913.jpg </a> </string>
    <string name="descriere49_surse">·<a href="https://ro.wikipedia.org/wiki/Feodor_I_al_Rusiei#/media/Fi%C8%99ier:Feodor_I_of_Russia_-_Project_Gutenberg_eText_20880.jpg">https://ro.wikipedia.org/wiki/Feodor_I_al_Rusiei#/media/Fi%C8%99ier:Feodor_I_of_Russia_-_Project_Gutenberg_eText_20880.jpg </a> </string>
    <string name="descriere50_surse">·<a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Principalities_of_Kievan_Rus%27_(1054-1132).jpg">https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Principalities_of_Kievan_Rus%27_(1054-1132).jpg </a> </string>
    <string name="descriere51_surse">·<a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Kingdom_of_Galicia_Volhynia_Rus%27_Ukraine_1245_1349.jpg"> https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Kingdom_of_Galicia_Volhynia_Rus%27_Ukraine_1245_1349.jpg</a> </string>
    <string name="descriere52_surse">·<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Kievan_Rus%27#/media/File:Kievan-rus-1015-1113-(en).png"> https://en.wikipedia.org/wiki/Kievan_Rus%27#/media/File:Kievan-rus-1015-1113-(en).png </a> </string>
    <string name="descriere53_surse">·<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/File:Brockhaus_and_Efron_Encyclopedic_Dictionary_b54_360-1.jpg"> https://en.wikipedia.org/wiki/File:Brockhaus_and_Efron_Encyclopedic_Dictionary_b54_360-1.jpg</a> </string>
    <string name="descriere54_surse">·<a href="https://ro.wikipedia.org/wiki/Iaroslav_I_cel_%C3%8En%C8%9Belept#/media/Fi%C8%99ier:Yaroslav.gif"> https://ro.wikipedia.org/wiki/Iaroslav_I_cel_%C3%8En%C8%9Belept#/media/Fi%C8%99ier:Yaroslav.gif</a> </string>
    <string name="descriere55_surse">·<a href="https://lib.nmu.org.ua/tsikavi-fakty-pro-istorychni-podiyi/">https://lib.nmu.org.ua/tsikavi-fakty-pro-istorychni-podiyi/ </a> </string>
    <string name="descriere56_surse">·<a href="https://www.britannica.com/place/Veliky-Novgorod">https://www.britannica.com/place/Veliky-Novgorod </a> </string>
    <string name="descriere57_surse">·<a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Coronation_1896,_walking_under_cover_(complete).jpg">https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Coronation_1896,_walking_under_cover_(complete).jpg </a> </string>
    <string name="descriere58_surse">·<a href="https://totallyhistory.com/vladimir-lenin/"> https://totallyhistory.com/vladimir-lenin/</a> </string>
    <string name="descriere59_surse">·<a href="https://historia.ro/sectiune/general/pana-si-stalin-e-muritor-586410.html">https://historia.ro/sectiune/general/pana-si-stalin-e-muritor-586410.html </a> </string>
    <string name="descriere60_surse">·<a href="https://www.historyextra.com/period/viking/vikings-dates-key-moments-russia-europe-charlemagne-expansion-scandinavia/"> https://www.historyextra.com/period/viking/vikings-dates-key-moments-russia-europe-charlemagne-expansion-scandinavia/</a> </string>
    <string name="descriere61_surse">·<a href="https://www.digi24.ro/stiri/externe/care-este-legatura-dintre-ivan-cel-groaznic-si-lupta-acerba-dintre-serviciile-secrete-ale-rusiei-si-marii-britanii-1011346">https://www.digi24.ro/stiri/externe/care-este-legatura-dintre-ivan-cel-groaznic-si-lupta-acerba-dintre-serviciile-secrete-ale-rusiei-si-marii-britanii-1011346 </a> </string>
    <string name="descriere62_surse">·<a href="https://ro.wikipedia.org/wiki/Ivan_al_IV-lea_al_Rusiei#/media/Fi%C8%99ier:Vasnetsov_Ioann_4.jpg">https://ro.wikipedia.org/wiki/Ivan_al_IV-lea_al_Rusiei#/media/Fi%C8%99ier:Vasnetsov_Ioann_4.jpg </a> </string>
    <string name="descriere63_surse">·<a href="https://ro.wikipedia.org/wiki/Fi%C8%99ier:Ivan_III_of_Russia_3.jpg">https://ro.wikipedia.org/wiki/Fi%C8%99ier:Ivan_III_of_Russia_3.jpg </a> </string>
    <string name="descriere64_surse">·<a href="https://ro.wikipedia.org/wiki/Fi%C8%99ier:REPIN_Ivan_Terrible%26Ivan.jpg"> https://ro.wikipedia.org/wiki/Fi%C8%99ier:REPIN_Ivan_Terrible%26Ivan.jpg</a> </string>
    <string name="descriere65_surse">·<a href="https://kids.britannica.com/students/assembly/view/182540">https://kids.britannica.com/students/assembly/view/182540 </a> </string>
    <string name="descriere66_surse">·<a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/Peter_I_of_Russia"> https://commons.wikimedia.org/wiki/Peter_I_of_Russia </a> </string>
    <string name="descriere67_surse">·<a href="https://tt.wikipedia.org/wiki/Barbarossa_operatsi%C3%A4se#/media/%D0%A4%D0%B0%D0%B9%D0%BB:Operation_Barbarossa.png">https://tt.wikipedia.org/wiki/Barbarossa_operatsi%C3%A4se#/media/%D0%A4%D0%B0%D0%B9%D0%BB:Operation_Barbarossa.png </a> </string>
    <string name="descriere68_surse">·<a href="https://ro.wikipedia.org/wiki/Glasnost#/media/Fi%C8%99ier:RIAN_archive_850809_General_Secretary_of_the_CPSU_CC_M._Gorbachev_(crop).jpg">https://ro.wikipedia.org/wiki/Glasnost#/media/Fi%C8%99ier:RIAN_archive_850809_General_Secretary_of_the_CPSU_CC_M._Gorbachev_(crop).jpg </a> </string>
    <string name="descriere69_surse">·<a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Franz_Kr%C3%BCger_-_Portrait_of_Emperor_Nicholas_I_-_WGA12289.jpg">https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Franz_Kr%C3%BCger_-_Portrait_of_Emperor_Nicholas_I_-_WGA12289.jpg </a> </string>
    <string name="descriere70_surse">·<a href="https://ro.wikipedia.org/wiki/Nicolae_al_II-lea_al_Rusiei#/media/Fi%C8%99ier:Nicolas_II_de_russie.jpg">https://ro.wikipedia.org/wiki/Nicolae_al_II-lea_al_Rusiei#/media/Fi%C8%99ier:Nicolas_II_de_russie.jpg </a> </string>
    <string name="descriere71_surse">·<a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:The_Soviet_Union_1988_CPA_5942_stamp_(Perestroika_(reformation)._Worker._Industries_and_agriculture).jpg">https://commons.wikimedia.org/wiki/File:The_Soviet_Union_1988_CPA_5942_stamp_(Perestroika_(reformation)._Worker._Industries_and_agriculture).jpg </a> </string>
    <string name="descriere72_surse">·<a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Peter_benois.jpg">https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Peter_benois.jpg </a> </string>
    <string name="descriere73_surse">·<a href="https://ro.wikipedia.org/wiki/Fi%C8%99ier:St._Petersburg_Montage_2016.png">https://ro.wikipedia.org/wiki/Fi%C8%99ier:St._Petersburg_Montage_2016.png </a> </string>
    <string name="descriere74_surse">·<a href="https://ro.wikipedia.org/wiki/Fi%C8%99ier:Peter_der-Grosse_1838.jpg">https://ro.wikipedia.org/wiki/Fi%C8%99ier:Peter_der-Grosse_1838.jpg </a> </string>
    <string name="descriere75_surse">·<a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:%D0%9C%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D1%8B%D0%B9_%D0%B2%D1%81%D0%B0%D0%B4%D0%BD%D0%B8%D0%BA_big_2012.JPG">https://commons.wikimedia.org/wiki/File:%D0%9C%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D1%8B%D0%B9_%D0%B2%D1%81%D0%B0%D0%B4%D0%BD%D0%B8%D0%BA_big_2012.JPG </a> </string>
    <string name="descriere76_surse">·<a href="https://www.britannica.com/biography/Peter-the-Great/The-nobility">https://www.britannica.com/biography/Peter-the-Great/The-nobility </a> </string>
    <string name="descriere77_surse">·<a href="https://kids.britannica.com/students/assembly/view/182576">https://kids.britannica.com/students/assembly/view/182576 </a> </string>
    <string name="descriere78_surse">·<a href="https://az.wikipedia.org/wiki/Peterburq_Elml%C9%99r_Akademiyas%C4%B1#/media/Fayl:Sankt_Petersburg_-_Akademie_der_Wissenschaften_(Aufriss_1741).jpg">https://az.wikipedia.org/wiki/Peterburq_Elml%C9%99r_Akademiyas%C4%B1#/media/Fayl:Sankt_Petersburg_-_Akademie_der_Wissenschaften_(Aufriss_1741).jpg </a> </string>
    <string name="descriere79_surse">·<a href="https://ro.wikipedia.org/wiki/R%C4%83zboiul_Crimeii#/media/Fi%C8%99ier:Malakhov1.jpg">https://ro.wikipedia.org/wiki/R%C4%83zboiul_Crimeii#/media/Fi%C8%99ier:Malakhov1.jpg </a> </string>
    <string name="descriere80_surse">·<a href="https://ro.wikipedia.org/wiki/Republicile_Uniunii_Sovietice">https://ro.wikipedia.org/wiki/Republicile_Uniunii_Sovietice </a> </string>
    <string name="descriere81_surse">·<a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Napoleons_retreat_from_moscow.jpg">https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Napoleons_retreat_from_moscow.jpg </a> </string>
    <string name="descriere82_surse">·<a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Rurik_titularnik.jpg">https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Rurik_titularnik.jpg </a> </string>
    <string name="descriere83_surse">·<a href="https://ay.wikipedia.org/wiki/Archivo:Stalin_Full_Image.jpg">https://ay.wikipedia.org/wiki/Archivo:Stalin_Full_Image.jpg </a> </string>
    <string name="descriere84_surse">·<a href="https://ro.wikipedia.org/wiki/Alexandru_al_III-lea_al_Rusiei#/media/Fi%C8%99ier:%D0%A1%D0%BD%D1%8F%D1%82%D0%B8%D0%B5_%D0%BF%D0%B0%D0%BC%D1%8F%D1%82%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%B0_%D0%90%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D1%81%D0%B0%D0%BD%D0%B4%D1%80%D1%83_III_%D0%B2_%D0%9C%D0%BE%D1%81%D0%BA%D0%B2%D0%B5._1918_%D0%B3..png"> https://ro.wikipedia.org/wiki/Alexandru_al_III-lea_al_Rusiei#/media/Fi%C8%99ier:%D0%A1%D0%BD%D1%8F%D1%82%D0%B8%D0%B5_%D0%BF%D0%B0%D0%BC%D1%8F%D1%82%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%B0_%D0%90%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D1%81%D0%B0%D0%BD%D0%B4%D1%80%D1%83_III_%D0%B2_%D0%9C%D0%BE%D1%81%D0%BA%D0%B2%D0%B5._1918_%D0%B3..png </a> </string>
    <string name="descriere85_surse">·<a href="https://ro.wikipedia.org/wiki/Vitus_Bering#/media/Fi%C8%99ier:%D0%92%D0%B8%D1%82%D1%83%D1%81%D0%98%D0%BE%D0%BD%D0%B0%D1%81%D1%81%D0%B5%D0%BD%D0%91%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%BD%D0%B3.jpg">https://ro.wikipedia.org/wiki/Vitus_Bering#/media/Fi%C8%99ier:%D0%92%D0%B8%D1%82%D1%83%D1%81%D0%98%D0%BE%D0%BD%D0%B0%D1%81%D1%81%D0%B5%D0%BD%D0%91%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%BD%D0%B3.jpg </a> </string>
    <string name="descriere86_surse">·<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/File:Vladimir_Svyatoslavovich.jpg"> https://en.wikipedia.org/wiki/File:Vladimir_Svyatoslavovich.jpg </a> </string>
    <string name="descriere87_surse">·<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/File:Vladimir_Lenin.jpg"> https://en.wikipedia.org/wiki/File:Vladimir_Lenin.jpg </a> </string>
    <string name="descriere88_surse">·<a href="https://ro.wikipedia.org/wiki/Vladimir_al_II-lea_Monomahul"> https://ro.wikipedia.org/wiki/Vladimir_al_II-lea_Monomahul</a> </string>
    <string name="descriere89_surse">·<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Yuri_Dolgorukiy#/media/File:Yuri_I_Dolgoruky.png"> https://en.wikipedia.org/wiki/Yuri_Dolgorukiy#/media/File:Yuri_I_Dolgoruky.png </a> </string>

</resources>